\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% --- Packages ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathptmx}           % Police Times (proche du style journal)
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{natbib}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{xcolor}

% --- Titre ---
\title{%
  \textbf{Référence Formantique de l'Orchestre}\\[6pt]
  \large Étude quantitative des convergences spectrales instrumentales\\
  et fondements acoustiques des doublures orchestrales%
}
\author{%
  Yan Maresz\\
  Compositeur, Professeur de nouvelles technologies appliquées à la composition\\
  \textit{Conservatoire National Supérieur de Musique et de Danse de Paris}\\
  \texttt{y.maresz@cnsmdp.fr}%
}
\date{Mars 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
\small
\textit{La page web
\href{https://zseramnay.github.io/Orchestration/Etude-Formants/Versions-html-and-docx/REFERENCE_FORMANTIQUE_COMPLETE.html}{«~REFERENCE\_FORMANTIQUE\_COMPLETE~»} \\
est un complément indispensable à cet article}
\end{center}
\vspace{1cm}


% ============================================================
% RÉSUMÉ
% ============================================================
\begin{abstract}
Cette étude présente la première analyse quantitative systématique des formants
spectraux de 30~instruments d'orchestre, fondée sur 5~914~échantillons de sons tenus
issus de la base de données SOL2020 (IRCAM/Orchidea) et d'une collection complémentaire
(Yan\_Adds). Nous introduisons le Formant Principal (\textit{Fp}), un centroïde spectral
pondéré par l'énergie à bande limitée qui capture l'identité timbrale d'un instrument
avec des gains de stabilité allant jusqu'à 10,4$\times$ par rapport aux mesures
brutes de pic. En utilisant \textit{Fp} et l'analyse des pics formantiques, nous
démontrons que les doublures orchestrales classiques peuvent s'expliquer par des
convergences formantiques mesurables. Le résultat central est un cluster de convergence
dans la zone vocalique /o/--/\aa/ (377--506~Hz), regroupant 11~instruments de
4~familles différentes avec des distances inter-instrumentales aussi faibles que
$\Delta = 0$~Hz (flûte--hautbois) et $\Delta = 11$~Hz (basson--violon, cor--alto).
Neuf principes d'orchestration acoustique sont formulés et validés contre un taux de
concordance multi-sources de 93~\% (27/29 instruments comparables). En connectant la
littérature sur le centroïde spectral et la fusion timbrale \citep{Sandell1995,Tardieu2012,Goodchild2018}
avec la tradition des traités d'orchestration, cette étude fournit un cadre quantitatif
pour l'analyse et la pratique de l'orchestration.

\medskip
\noindent\textbf{Mots-clés :} formants instrumentaux, orchestration, analyse spectrale,
doublures, centroïde spectral, convergence formantique, fusion timbrale, SOL2020, Orchidea
\end{abstract}

% ============================================================
% 1. INTRODUCTION
% ============================================================
\section{Introduction}

Les doublures orchestrales --- l'association de deux instruments ou plus jouant la
même ligne mélodique ou des lignes complémentaires --- constituent l'un des outils
fondamentaux de l'écriture orchestrale depuis le \textsc{xviii}\ieme~siècle. La
littérature des traités, de Berlioz \citep{Berlioz1844} à Rimsky-Korsakov
\citep{RimskyKorsakov1908}, Koechlin \citep{Koechlin1943}, Piston
\citep{Piston1955} et Adler \citep{Adler1982}, prescrit ces associations sur la
base de l'expérience auditive accumulée, sans quantification acoustique systématique.

En parallèle, l'étude psychoacoustique de la fusion timbrale a établi que le
centroïde spectral joue un rôle central dans la manière dont les paires d'instruments
fusionnent perceptivement. Dans ses travaux fondateurs, Sandell a démontré que la
fusion se dégrade en fonction de la hauteur du centroïde composite et de la différence
de centroïde entre instruments, rendant compte de jusqu'à 63~\% de la variance dans
les évaluations de fusion pour des dyades séparées d'une tierce mineure
\citep{Sandell1991,Sandell1995}. Des recherches ultérieures ont confirmé et étendu
ces résultats : Kendall et Carterette ont montré que la fusion peut être prédite à
partir de la proximité dans l'espace timbral perceptif \citep{Kendall1993} ; Tardieu
et McAdams ont étudié la perception de la fusion pour des dyades de sons impulsifs et
tenus \citep{Tardieu2012} ; et Lembke et McAdams ont démontré que les caractéristiques
locales de l'enveloppe spectrale, notamment les pics formantiques et leurs relations
fréquentielles, prédisent jusqu'à 85~\% de la variance dans la fusion timbrale
\citep{Lembke2017}. Plus récemment, Goodchild et McAdams ont proposé une taxonomie
complète des effets de groupement orchestral fondée sur les principes de la scène
auditive \citep{Goodchild2018,McAdams2022}.

Malgré cet ensemble de travaux, il subsiste un fossé entre la littérature
psychoacoustique sur la fusion timbrale --- qui étudie typiquement un petit nombre de
paires d'instruments dans des conditions contrôlées --- et la tradition des traités
d'orchestration, qui couvre l'orchestre entier mais manque de fondements quantitatifs.
La présente étude vise à combler ce fossé en fournissant une analyse systématique des
formants spectraux de 30~instruments d'orchestre, identifiant les convergences
acoustiques qui sous-tendent les doublures prescrites par la littérature des traités.

Les contributions de cet article sont de trois ordres : (1)~une base de données
formantique complète couvrant 30~instruments à partir de 5~914~échantillons, validée
contre quatre sources académiques indépendantes ; (2)~l'introduction du Formant
Principal (\textit{Fp}), un centroïde spectral à bande limitée qui offre une
caractérisation timbrale dramatiquement plus stable que l'extraction brute de pics
pour les instruments à large tessiture ; et (3)~l'identification d'un cluster de
convergence inter-familles dans la zone vocalique /o/--/\aa/ qui explique
quantitativement les doublures les plus prisées de la littérature orchestrale.

% ============================================================
% 2. TRAVAUX CONNEXES
% ============================================================
\section{Travaux connexes}

\subsection{Descripteurs du timbre et centroïde spectral}

Le centroïde spectral --- le centre de gravité du spectre de puissance --- a été
identifié comme l'un des descripteurs de timbre les plus pertinents du point de vue
perceptif depuis les études pionnières par mise à l'échelle multidimensionnelle de
Grey \citep{Grey1977}. McAdams et al.\ ont confirmé sa corrélation avec la dimension
«~brillance~» des espaces timbres \citep{McAdams1995}. La Timbre Toolbox
\citep{Peeters2011}, développée à l'IRCAM, fournit un cadre standardisé pour calculer
le centroïde spectral et les descripteurs associés à partir de signaux musicaux. Dans
la norme MPEG-7, le centroïde spectral est inclus comme descripteur audio de base
\citep{MPEG7}.

Il convient de distinguer le centroïde spectral \emph{global} (calculé sur l'ensemble
du spectre) des mesures de centroïde \emph{à bande limitée}. Le centroïde spectral
global capture la brillance générale mais n'isole pas la structure formantique du corps
résonant d'un instrument. Pour les instruments à large tessiture, où la fréquence
fondamentale balaye une large plage, le centroïde global suit la hauteur plutôt que le
timbre. La mesure \textit{Fp} introduite dans cette étude remédie à cette limitation en
calculant le centroïde dans une bande de fréquences spécifique à l'instrument, optimisée
pour capturer la résonance principale (voir Section~\ref{sec:fp}).

\subsection{Formants en acoustique musicale}

Le concept de formants --- régions de résonance fixe du corps de l'instrument qui
façonnent l'enveloppe spectrale indépendamment de la hauteur jouée --- trouve son
origine en acoustique de la parole \citep{Fant1960} et a été étendu aux instruments
de musique par Backus \citep{Backus1969}, Meyer \citep{Meyer2009} et Gieseler et al.\
\citep{Gieseler1985}. Les mesures extensives de Meyer ont établi des correspondances
vocaliques pour les timbres instrumentaux, décrivant le timbre du cor comme «~/o/-ique~»
et celui du hautbois comme «~/a/-ique~». Ces caractérisations restaient toutefois
qualitatives, fondées sur des impressions d'écoute plutôt que sur une analyse spectrale
systématique de grands corpus.

Fletcher et Rossing fournissent le fondement en acoustique physique, montrant comment
les propriétés résonantes des corps d'instruments (colonnes d'air, couplage corps-corde,
pavillon) créent des caractéristiques fixes de l'enveloppe spectrale \citep{Fletcher1998}.
Pour les cordes frottées, le \emph{Hauptformant} (formant principal) décrit par Meyer
correspond à la résonance principale du corps et est relativement stable sur toute la
tessiture de l'instrument --- propriété que nous quantifions systématiquement dans
cette étude.

\subsection{Fusion timbrale en orchestration}

La thèse de doctorat de Sandell et sa publication ultérieure ont établi les bases
empiriques pour comprendre la fusion timbrale \citep{Sandell1991,Sandell1995}. Ses
trois expériences avec des dyades d'instruments sonnant naturellement ont montré que :
(a) les instruments à centroïdes spectraux plus bas fusionnent mieux ; (b) des
différences de centroïde plus petites entre instruments améliorent la fusion ; et
(c) la similarité dans les caractéristiques d'attaque et la corrélation des enveloppes
d'amplitude contribuent à la fusion. Ces facteurs rendaient compte de 51~\% (unissons)
à 63~\% (tierces mineures) de la variance dans les évaluations de fusion.

Des travaux plus récents de Lembke et McAdams ont étendu cette approche aux
descriptions d'enveloppes spectrales, démontrant que les caractéristiques au niveau
des formants --- notamment les relations fréquentielles entre maxima spectraux, leur
proéminence et les contraintes du système auditif --- prédisent environ 85~\% de la
variance de fusion \citep{Lembke2015,Lembke2017}. Ce résultat motive le centrage de
la présente étude sur la convergence formantique comme prédicteur de la fusion orchestrale.

Le projet ACTOR (\textit{Analysis, Creation, and Teaching of ORchestration}) de
l'Université McGill a produit une taxonomie des effets de groupement orchestral fondée
sur la scène auditive \citep{Goodchild2018,McAdams2022}, distinguant l'augmentation
timbrale (un timbre dominant rehaussé par d'autres) de l'émergence timbrale (un nouveau
timbre non identifiable comme l'un de ses constituants). Notre cadre de convergence
formantique fournit des corrélats acoustiques pour ces catégories perceptives : les
formants convergents ($\Delta \leq 80$~Hz) prédisent l'augmentation/fusion, tandis que
les formants divergents ($\Delta > 200$~Hz) prédisent la complémentarité ou l'émergence.

\subsection{Orchestration computationnelle}

Le système Orchidea \citep{Cella2020,Cella2021}, projet prolongeant la lignée des outils
d'orchestration assistée par ordinateur Orchid*, aborde l'orchestration par cible via
une optimisation évolutionnaire mono-objectif avec une fonction de coût spécifiquement
conçue. Les sons cibles et de base sont plongés dans un espace de caractéristiques à
haute dimension ; des contraintes symboliques (instruments, nuances, techniques de
jeu) peuvent être intégrées dans la fonction de coût ; et les sons évoluant temporellement
sont traités par segmentation en cibles statiques optimisées conjointement puis
connectées \citep{Cella2021}. Orchidea opère ainsi au niveau de la similarité
spectro-temporelle globale dans un espace multi-caractéristiques, cherchant la
combinaison instrumentale perceptivement la plus proche d'une cible donnée.

Notre travail complète cette approche en opérant à un niveau de description différent :
plutôt que de trouver des combinaisons optimales pour un son cible spécifique, nous
fournissons une analyse formantique systématique qui explique \emph{pourquoi} certaines
associations d'instruments produisent une fusion ou une complémentarité perceptive.
Les convergences formantiques identifiées ici pourraient potentiellement informer la
fonction de coût d'Orchidea en fournissant des a priori acoustiquement fondés pour
la prédiction de la fusion.

% ============================================================
% 3. CORPUS ET SOURCES
% ============================================================
\section{Corpus et sources}
\label{sec:corpus}

\subsection{Données primaires}

Le corpus comprend deux sources complémentaires :

\begin{itemize}
\item \textbf{SOL2020 (IRCAM/Orchidea)} --- 12~instruments solos, 2~391~échantillons
de sons tenus. La base de données SOL2020 fournit des enveloppes spectrales précalculées
(\texttt{specenv}, 1~024~bins) dérivées d'enregistrements réalisés dans la chambre
anéchoïque de l'IRCAM à 44~100~Hz / 24~bits. Instruments couverts : piccolo, flûte,
hautbois, clarinette en si$\flat$, basson, cor en fa, trompette en do, trombone, tuba,
saxophone alto, violon, alto, violoncelle et contrebasse.

\item \textbf{Yan\_Adds} --- 18~instruments supplémentaires (ensembles de cordes,
bois auxiliaires, cuivres graves, variantes avec sourdine), 1~646~échantillons issus
de la Vienna Symphonic Library (VSL), Con Timbre et des enregistrements personnels.
Tous les échantillons ont été enregistrés dans des conditions de studio contrôlées à
44~100~Hz ou 48~000~Hz (rééchantillonnés à 44~100~Hz) et normalisés à $-1$~dBFS
crête. Cette collection étend le corpus aux instruments et configurations non couverts
par SOL2020, notamment la flûte basse, la flûte contrebasse, le cor anglais, la
clarinette en mi$\flat$, la clarinette basse, la clarinette contrebasse, le trombone
basse, le tuba basse, le tuba contrebasse, le contrebasson, et les pupitres de cordes
(ensemble de violons, ensemble d'altos, ensemble de violoncelles, ensemble de
contrebasses), ainsi que les variantes avec sourdine pour cordes, cor, trompette,
trombone et tuba.
\end{itemize}

Au total, 487~lignes de données provenant de SOL2020 et 46 de Yan\_Adds (format CSV
v3) couvrent les 30~instruments analysés. L'ensemble des données et des scripts
d'analyse est disponible dans le dépôt accompagnant cet
article.\footnote{\url{https://github.com/zseramnay/Orchestration}}

\subsection{Sources de validation}

Quatre références académiques indépendantes servent de validation croisée :

\begin{enumerate}
\item \textbf{Backus} \citep{Backus1969} --- mesures ciblées des formants de cuivres
et de bois.
\item \textbf{Gieseler et al.} \citep{Gieseler1985} --- mesures détaillées avec
associations vocaliques explicites pour 13~instruments.
\item \textbf{Meyer} \citep{Meyer2009} --- analyse acoustique avec descriptions de
couleur vocalique et zones vocaliques définies.
\item \textbf{McCarty/CCRMA} \citep{McCarty2003} --- référence directionnelle avec
limitations de précision reconnues.
\end{enumerate}

Le taux de concordance global est de 93~\% (27 instruments sur 29 comparables). Les
deux discordances concernent le piccolo (Backus cite $\sim$3~400~Hz, correspondant
vraisemblablement au pic de rayonnement plutôt qu'à F1) et la trompette (forte
variabilité de F1 entre sources en raison du comportement spectral dépendant de la
nuance).

% ============================================================
% 4. MÉTHODOLOGIE
% ============================================================
\section{Méthodologie}
\label{sec:methodology}

\subsection{Périmètre des mesures}

Toutes les valeurs formantiques sont mesurées sur des sons tenus (\emph{sustained})
en jeu \emph{ordinario}, à l'exclusion des transitoires d'attaque, des techniques
étendues et des nuances extrêmes. Techniques incluses : normal, arco, sustain,
ordinario, vibrato, non-vibrato, flautando, de \emph{pp} à \emph{ff}. Techniques
exclues : pizzicato, col legno, trémolo, trilles, harmoniques artificiels, multiphoniques,
flutter tongue, sourdines (analysées séparément), glissandi, portamento. Ces exclusions
garantissent que les formants extraits reflètent les résonances structurelles de
l'instrument plutôt que des artefacts spectraux transitoires.

\subsection{Pipeline d'extraction formantique}

Le pipeline d'extraction utilise les paramètres suivants :

\begin{itemize}
\item \textbf{Taille FFT :} 4~096~échantillons à 44~100~Hz, donnant une résolution
fréquentielle de $\sim$10,8~Hz/bin.
\item \textbf{Plage d'analyse :} 100--3~000~Hz.
\item \textbf{Données d'entrée :} enveloppes spectrales précalculées (\texttt{specenv},
1~024~bins) issues du pipeline Orchidea, qui applique en amont un fenêtrage de Hann
et un lissage.
\item \textbf{Détection de pics :} \texttt{scipy.signal.find\_peaks} avec les
paramètres suivants : \texttt{height}~$= -30$~dB relatif au maximum régional,
\texttt{distance}~$= 7$~bins ($\approx$70~Hz de distance inter-pics minimale),
\texttt{prominence}~$= 3$~dB.
\end{itemize}

Un choix méthodologique crucial est la détection du pic le \emph{plus proéminent}
(amplitude maximale) plutôt que du \emph{premier} pic (fréquence la plus basse).
Cela capture le formant perceptivement dominant et évite les résonances secondaires
basse-fréquence qui peuvent être acoustiquement présentes mais perceptivement
subordonnées.

La version du pipeline (v22) a été validée par des tests aller-retour : les
16~fichiers CSV d'instruments ont tous été régénérés et comparés aux valeurs de
référence, avec $\Delta = 0$~Hz sur toutes les entrées.

\subsection{Note terminologique}

Dans cette étude, $F_1, F_2, \ldots F_6$ désignent les principaux pics spectraux
extraits par l'analyse d'enveloppe spectrale. Ces pics correspondent aux principales
résonances acoustiques du système instrumental et sont comparés aux voyelles
cardinales par analogie perceptive, sans revendiquer une stricte équivalence avec
les formants du conduit vocal au sens de Fant \citep{Fant1960}. Pour les instruments
à perce cylindrique (clarinette, flûte) chez qui il n'existe pas de formant fixe au
sens strict, $F_1$ désigne la zone d'énergie spectrale dominante.

\subsection{Le Formant Principal (\textit{Fp})}
\label{sec:fp}

Pour les instruments à large tessiture, le pic $F_1$ est très instable selon les
registres. Le violon, par exemple, présente un $F_1$ avec $\sigma = 651$~Hz --- une
variation supérieure à une octave. Cette instabilité rend $F_1$ inadapté comme
signature timbrale.

La mesure \textit{Fp} (Formant Principal) résout ce problème. Il est défini comme
le centroïde spectral pondéré par l'énergie dans une bande de fréquences spécifique
à l'instrument :

\begin{equation}
F_p = \frac{\sum_{i} f_i \cdot A_i}{\sum_{i} A_i}
\label{eq:fp}
\end{equation}

\noindent où $f_i$ est la fréquence du bin $i$, $A_i$ son amplitude (échelle
linéaire), et la sommation s'étend sur une bande choisie par instrument.

\paragraph{Relation avec le centroïde spectral global.}
Le \textit{Fp} diffère du centroïde spectral standard \citep{Peeters2011} sur deux
points : (1)~il est calculé dans une bande de fréquences restreinte plutôt que sur
le spectre entier, et (2)~les limites de la bande sont optimisées par instrument pour
capturer la résonance principale du corps (\emph{Hauptformant} dans la terminologie
de Meyer \citep{Meyer2009}). Le centroïde spectral global, appliqué au spectre entier,
suit la brillance d'ensemble et est fortement influencé par la fréquence fondamentale
et par la distribution d'énergie haute fréquence. Par contraste, \textit{Fp} isole
la signature résonante du corps de l'instrument, qui est la caractéristique
acoustiquement pertinente pour prédire la fusion timbrale dans les doublures.

\paragraph{Sélection de la bande.}
Les bandes de fréquences ont été déterminées par instrument en identifiant la région
d'énergie maximale de l'enveloppe spectrale sur l'ensemble des registres en jeu
\emph{ordinario}. Les bandes typiques sont 600--1~400~Hz pour les cordes et le cor,
et 1~000--2~000~Hz pour la flûte, le hautbois et la clarinette. Les limites de bande
ont été fixées pour englober les points à $-6$~dB du principal pic d'enveloppe
spectrale moyenné sur tous les échantillons d'un instrument donné.

\paragraph{Gain de stabilité.}
Le Tableau~\ref{tab:fp_stability} montre l'amélioration de stabilité de \textit{Fp}
par rapport à $F_2$ pour quatre instruments représentatifs. Le gain varie de
4,7$\times$ (clarinette) à 10,4$\times$ (trompette). Vingt-deux des 30~instruments
du corpus bénéficient d'une mesure \textit{Fp} validée.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Comparaison de stabilité : \textit{Fp} vs.\ $F_2$ (ordinario).}
\label{tab:fp_stability}
\begin{tabular}{lrrrrc}
\toprule
Instrument & $F_p$ (Hz) & $\sigma_{F_p}$ & $F_2$ (Hz) & $\sigma_{F_2}$ & Gain \\
\midrule
Violon          & 893   & 92  & 1~518 & 651   & 7,1$\times$ \\
Trompette       & 1~046 & 98  & 1~324 & 1~018 & 10,4$\times$ \\
Clarinette si$\flat$ & 1~412 & 169 & 1~130 & 795 & 4,7$\times$ \\
Cor             & 738   & 112 & 1~106 & 734   & 6,5$\times$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{$\sigma(F_p)$ comme indicateur de sélectivité spectrale.}
L'écart-type $\sigma(F_p)$ reflète indirectement la largeur de la résonance principale :
un $\sigma$ faible indique un formant étroit et bien défini (facteur $Q$ élevé), tandis
qu'un $\sigma$ élevé indique un formant large et diffus. Le violon ($\sigma = 92$~Hz)
possède ainsi un timbre spectralement plus focalisé que la clarinette en si$\flat$
($\sigma = 169$~Hz), ce qui est cohérent avec l'expérience perceptive.

\subsection{Deux représentations complémentaires par registre}

Pour chaque instrument principal, le document de référence fournit deux représentations
complémentaires calculées registre par registre (registres définis selon les
nomenclatures instrumentales traditionnelles) :

\begin{enumerate}
\item \textbf{Profil formantique moyen :} extraction de $F_1$--$F_6$ sur chaque
échantillon individuel, puis calcul de la médiane par registre. Ce profil donne les
positions de référence de chaque pic spectral.

\item \textbf{Carte spectrale vocalique :} moyenne de toutes les enveloppes spectrales
du registre, affichée sur un axe fréquentiel logarithmique avec zones vocaliques
superposées (/u/, /o/, /a/, /e/) et enveloppe cepstrale normalisée. Cette carte montre
la forme spectrale moyenne réelle avec ses zones de résonance, ses vallées et le
contexte vocalique complet.
\end{enumerate}

Les deux approches convergent pour les formants bien définis (instruments à anche,
cuivres) mais peuvent diverger pour les instruments à large tessiture (cordes, flûtes,
clarinettes) où la moyenne de l'enveloppe lisse les pics individuels. Le profil
formantique donne les positions de référence ; la carte spectrale donne le contexte
acoustique complet.

Cette double analyse registre par registre résout le problème de la variabilité
spectrale des instruments à large tessiture : plutôt que de s'appuyer sur une valeur
globale unique et peu informative de $F_1$, l'examen registre par registre révèle des
convergences formantiques qui n'apparaissent que lorsque les instruments jouent dans
un registre spécifique (voir Section~\ref{sec:principles}, Principe~8).

% ============================================================
% 5. CORRESPONDANCE VOYELLE–FRÉQUENCE
% ============================================================
\section{Correspondance voyelle--fréquence}

Le système vocalique fournit un cadre intuitif pour décrire le timbre instrumental.
Suivant Meyer \citep{Meyer2009} et Gieseler et al.\ \citep{Gieseler1985}, les
correspondances sont présentées dans le Tableau~\ref{tab:vowels}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Zones vocaliques et instruments représentatifs ($F_1$ ou $F_p$).}
\label{tab:vowels}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
Voyelle & Fréquence (Hz) & Perception & Instruments représentatifs \\
\midrule
/u/ & 200--400 & Profondeur & Cb (172), Tuba (226), Cbn (226), Tbn (237) \\
/o/ & 400--600 & Plénitude  & Alto (377), Cor (388), SaxA (398), CA (452), \\
    &          &            & Cl (463), Bn (495), Vn (506) \\
/\aa/ & 600--800 & Chaleur  & Cl$^{mi\flat}$ (678), Fl (743), Hb (743), Tpt (786) \\
/a/ & 800--1~250 & Puissance & Cor$_{Fp}$ (738), Vn$_{Fp}$ (893), Tpt$_{Fp}$ (1~046) \\
/e/ & 1~250--2~600 & Clarté & Cl$_{Fp}$ (1~412), Fl$_{Fp}$ (1~535), Hb$_{Fp}$ (1~485) \\
/i/ & $>$2~600 & Brillance & Picc (1~992 $F_2$), Tpt+harmon (2~358) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
% 6. RÉSULTATS PAR FAMILLE D'INSTRUMENTS
% ============================================================
\section{Résultats par famille d'instruments}

\subsection{Bois (plage : 226--2~638~Hz)}

La famille des bois présente la plus grande diversité timbrale de l'orchestre. Les
anches doubles (hautbois, cor anglais, basson, contrebasson) partagent une zone
formantique commune autour de 900--1~200~Hz avec une coloration /a/ caractéristique.
Les clarinettes (perce cylindrique, harmoniques impairs) n'ont pas de formant fixe au
sens strict : le pic spectral suit le fondamental ou le 3\ieme~harmonique. Les flûtes
(tuyau ouvert) présentent un spectre décroissant approximativement de façon linéaire
au-dessus du fondamental.

Résultats clés : le cor anglais ($F_1 = 452$~Hz) et le basson ($F_1 = 495$~Hz)
s'inscrivent dans la zone /o/, aux côtés du cor (388~Hz) et du violon (506~Hz). Le
cor anglais et la clarinette en si$\flat$ convergent à $\Delta = 11$~Hz (452 vs.\
463~Hz). Le basson et le violon convergent à $\Delta = 11$~Hz (495 vs.\ 506~Hz).

\subsection{Cuivres (plage : 162--2~358~Hz)}

Les cuivres présentent des formants bien définis et une forte stabilité spectrale selon
les nuances (sauf la trompette). Le cor en fa ($F_1 = 388$~Hz, zone /o/) est le cuivre
le plus polyvalent pour les doublures, avec un accord unanime entre les quatre sources
académiques. La trompette en do présente un $F_1$ extrêmement variable ($\sigma = 642$~Hz),
mais son \textit{Fp} à 1~046~Hz est 10,4$\times$ plus stable que $F_2$. Dans le registre
grave, le trombone (237~Hz), le tuba basse (226~Hz) et le tuba contrebasse (226~Hz)
forment un cluster /u/ serré ($\Delta \leq 11$~Hz), rejoint par le contrebasson (226~Hz également).

\subsection{Saxophones}

Le saxophone alto ($F_1 = 398$~Hz) se situe exactement dans la zone de convergence
/o/--/\aa/, aux côtés du cor ($\Delta = 10$~Hz) et de l'alto ($\Delta = 21$~Hz). C'est
le seul saxophone présent dans le corpus SOL2020 ; les saxophones soprano, ténor et
baryton constituent une extension prioritaire.

\subsection{Cordes (plage : 172--1~518~Hz)}

La famille des cordes présente la plus grande variabilité spectrale de l'orchestre,
compensée par la mesure \textit{Fp}. Le violon ($F_1 = 506$~Hz, /o/) et le basson
($F_1 = 495$~Hz) convergent à $\Delta = 11$~Hz. Le violoncelle rejoint cette convergence
via son $F_2 = 506$~Hz ($\approx F_1$ du basson).

L'effet de pupitre est clairement quantifié : l'ensemble ne déplace pas $F_1$ mais lisse
les harmoniques supérieurs ($F_2$ du violon solo : 1~518~Hz $\rightarrow$ ensemble :
1~163~Hz, soit une réduction de $-23$~\%). Le résultat perceptif est un timbre plus
fondu --- c'est la différence texturale entre un quatuor et un pupitre orchestral. Cet
effet de lissage est cohérent avec le constat de Sandell selon lequel des centroïdes
composites plus bas améliorent la fusion \citep{Sandell1995}.

% ============================================================
% 7. CLUSTER DE CONVERGENCE
% ============================================================
\section{Le cluster de convergence /o/--/\aa/}

Le résultat central de cette étude est l'identification d'un cluster de convergence
dans la zone vocalique /o/--/\aa/ (377--506~Hz), regroupant 11~instruments de
4~familles différentes dans un intervalle de seulement 129~Hz
(Tableau~\ref{tab:cluster}).

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Les 6~instruments les plus proches du centre du cluster de convergence.}
\label{tab:cluster}
\begin{tabular}{llrr}
\toprule
Instrument & Famille & $F_1$ (Hz) & $\Delta$ / Violon \\
\midrule
Alto         & Cordes    & 377 & 129~Hz \\
Cor          & Cuivres   & 388 & 118~Hz \\
Saxophone alto & Saxophones & 398 & 108~Hz \\
Cor anglais  & Bois      & 452 & 54~Hz \\
Clarinette si$\flat$ & Bois & 463 & 43~Hz \\
Basson       & Bois      & 495 & 11~Hz \\
Violon       & Cordes    & 506 & --- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Les doublures les plus serrées --- basson\,+\,violon ($\Delta = 11$~Hz),
cor\,+\,alto ($\Delta = 11$~Hz) --- correspondent précisément aux associations les
plus prisées dans la littérature orchestrale. En termes de distance sur l'échelle
Bark \citep{Zwicker1961}, $\Delta = 11$~Hz à 500~Hz correspond à environ 0,1~Bark,
bien en deçà de la largeur de bande critique pour l'intégration spectrale.

\subsection{Doublures vérifiées}

Le Tableau~\ref{tab:doublings} présente les principales doublures classées par
$\Delta$ croissant.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Principales doublures vérifiées (sélection).}
\label{tab:doublings}
\begin{tabular}{llrrrl}
\toprule
Instr.~A & Instr.~B & $F_1$ A & $F_1$ B & $\Delta$ & Qualité \\
\midrule
Flûte & Hautbois & 743 & 743 & 0 & Quasi-parfaite $\star$ \\
Tuba CB & Contrebasson & 226 & 226 & 0 & Quasi-parfaite $\star$ \\
Cor & Alto & 388 & 377 & 11 & Quasi-parfaite \\
Cor anglais & Cl si$\flat$ & 452 & 463 & 11 & Quasi-parfaite \\
Violon & Basson & 506 & 495 & 11 & Quasi-parfaite \\
Trombone & Tuba & 237 & 226 & 11 & Quasi-parfaite \\
Cor anglais & Cor & 452 & 388 & 64 & Excellente \\
Trompette & Hautbois & 786 & 743 & 43 & Excellente \\
Hautbois & Basson & 743 & 495 & 248 & Complémentaire \\
Trompette & Trombone & 786 & 237 & 549 & Complémentaire \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

L'analyse registre par registre révèle en outre des convergences invisibles dans les
données globales. Par exemple, la clarinette en si$\flat$ au registre chalumeau
(ré3--ré4, $F_1 = 215$~Hz) converge exactement ($\Delta = 0$~Hz) avec le trombone
dans son registre grave ; le cor au registre médium ($F_1 = 323$~Hz) converge avec
l'alto au registre médium --- confirmant acoustiquement la doublure brahmsienne emblématique.

Il est essentiel de souligner que ces convergences sont valables à l'unisson, à
l'octave ou à tout autre intervalle. La convergence formantique est une propriété du
timbre, non de la hauteur : deux instruments dont les formants coïncident fusionneront
quelle que soit la distance de hauteur entre les notes jouées. C'est pourquoi les
doublures violon--basson et cor--alto fonctionnent sur tous les registres sans perdre
leur efficacité acoustique.

% ============================================================
% 8. NEUF PRINCIPES
% ============================================================
\section{Neuf principes d'orchestration acoustique}
\label{sec:principles}

L'analyse des données conduit à la formulation de neuf principes fondamentaux.

\paragraph{1.\ Convergence formantique (fusion).}
Lorsque deux instruments partagent un $F_1$ similaire ($\Delta \leq 80$~Hz), leurs
timbres fusionnent : l'oreille perçoit une couleur homogène plutôt que deux voix
distinctes. Seuils mesurés : $\Delta = 0$ (unisson formantique), $\Delta \leq 30$~Hz
(fusion quasi-parfaite, $\leq 0,3$~Bark), $\Delta$ 30--80~Hz (fusion efficace,
0,3--0,7~Bark). Ce résultat est cohérent avec l'observation de Sandell selon laquelle
des différences de centroïde plus petites améliorent la fusion \citep{Sandell1995} et
avec la théorie des bandes critiques \citep{Zwicker1961}.

\paragraph{2.\ Complémentarité spectrale (enrichissement).}
Lorsque $\Delta > 200$~Hz ($> 1,5$~Bark), les spectres se complètent sans masquage
mutuel, produisant un enrichissement à large bande inaccessible à l'un ou l'autre
instrument seul. Exemples : trompette (786~Hz) + trombone (237~Hz), $\Delta = 549$~Hz.

\paragraph{3.\ Effet de pupitre (homogénéisation).}
Le passage du soliste à l'ensemble ne déplace pas $F_1$ mais lisse les harmoniques
supérieurs : $F_2$ du violon baisse de 23~\% en pupitre, $F_3$ de 16~\%. Le résultat
perceptif est un timbre plus fondu. Ceci est cohérent avec la prédiction selon laquelle
des centroïdes composites plus bas améliorent la fusion \citep{Sandell1995}.

\paragraph{4.\ Sourdine comme transposition timbrale.}
Pour les cordes et le cor, la sourdine abaisse systématiquement $F_1$ de 6 à 40~\%.
Pour les cuivres, l'effet dépend du type de sourdine : les sourdines coupe et harmon
produisent l'effet inverse --- la sourdine harmon sur trompette déplace $F_1$ de la
zone /a/ vers la zone /i/ (+200~\%), le cas le plus spectaculaire du corpus.

\paragraph{5.\ Groupements formantiques inter-familles.}
Les groupements formantiques franchissent les frontières organologiques : la famille
/u/ (contrebasse, tuba, contrebasson, trombone), la famille /o/--/\aa/ (alto, cor,
sax alto, cor anglais, clarinette, basson, violon) et la famille /a/ (via les valeurs
de \textit{Fp}) sont plus pertinentes que les familles instrumentales traditionnelles
pour prédire les fusions timbrales.

\paragraph{6.\ La zone /o/--/\aa/ comme attracteur de convergence.}
La concentration de 11~instruments dans un intervalle de 129~Hz autour de 377--506~Hz
correspond au centre géométrique du spectre perceptif humain (voix parlée, bande de
présence). Cette convergence est cohérente avec l'hypothèse que la palette orchestrale
a été historiquement façonnée autour de la région spectrale de sensibilité perceptive
maximale, bien qu'établir une relation causale nécessiterait des investigations
historiques et perceptives supplémentaires.

\paragraph{7.\ Rôle de \textit{Fp} dans les doublures à large tessiture.}
Pour les instruments à large tessiture (violon, trompette, clarinette), \textit{Fp}
remplace avantageusement $F_1$ ou $F_2$ dans l'analyse des doublures. Le gain de
stabilité atteint 10,4$\times$ pour la trompette.

\paragraph{8.\ Convergences spécifiques au registre.}
L'analyse registre par registre révèle des convergences invisibles dans les données
globales : $\Delta = 0$~Hz entre la clarinette en si$\flat$ (chalumeau) et le
trombone (grave) ; entre le cor (médium) et l'alto (médium) ; entre le cor (médium)
et la trompette (médium).

\paragraph{9.\ Hiérarchie de la fusion.}
Les données établissent une hiérarchie quantitative : $\Delta \leq 30$~Hz (fusion
quasi-parfaite, $\leq 0,3$~Bark), $\Delta$ 30--80~Hz (fusion efficace, 0,3--0,7~Bark),
$\Delta$ 80--200~Hz (proximité, 0,7--1,5~Bark), $\Delta \geq 200$~Hz (complémentarité
spectrale, $\geq 1,5$~Bark).

% ============================================================
% 9. DISCUSSION
% ============================================================
\section{Discussion}

\subsection{Validité de \textit{Fp}}

Le centroïde spectral à bande limitée \textit{Fp} s'avère la mesure la plus pertinente
pour caractériser le timbre global d'un instrument à large tessiture. Il surpasse
nettement $F_1$ et $F_2$ en stabilité tout en correspondant au \emph{Hauptformant}
décrit par Meyer pour les cordes \citep{Meyer2009}.

Alors que le centroïde spectral global \citep{Peeters2011} capture la brillance,
\textit{Fp} isole l'identité résonante de l'instrument --- la région fréquentielle
où le corps (ou la colonne d'air) impose sa signature timbrale indépendamment de la
hauteur. Cette distinction est parallèle à la différence entre la «~fréquence
fondamentale de la voix parlée~» et les «~fréquences de formants~» en parole : ce
sont tous deux des centroïdes spectraux, mais mesurés sur des plages de fréquences
différentes et capturant des attributs perceptifs distincts.

\subsection{Connexion avec la recherche sur la fusion timbrale}

Les convergences formantiques identifiées dans cette étude fournissent des corrélats
acoustiques directs pour les phénomènes de fusion étudiés par Sandell \citep{Sandell1995},
Kendall et Carterette \citep{Kendall1993}, et Lembke et McAdams \citep{Lembke2017}.
Plus précisément :

\begin{itemize}
\item Le seuil $\Delta \leq 80$~Hz pour la fusion correspond à une distance sur
l'échelle Bark de $\leq 0,7$~Bark à 500~Hz, cohérent avec les contraintes de bande
critique sur l'intégration spectrale \citep{Zwicker1961}.

\item Le constat selon lequel les instruments à formants graves (cor, alto, basson dans
la zone /o/) participent aux doublures les plus efficaces est cohérent avec
l'observation de Sandell que la fusion s'améliore avec des centroïdes composites plus bas.

\item L'effet de pupitre (lissage des harmoniques supérieurs sans déplacement de $F_1$)
fournit un mécanisme à l'observation perceptive bien connue selon laquelle les pupitres
orchestraux fusionnent mieux que les instruments solos.
\end{itemize}

\subsection{Limites}

Plusieurs limites doivent être reconnues :

\begin{enumerate}
\item \textbf{Couverture du corpus :} un seul saxophone (alto) est inclus. Les
saxophones soprano, ténor et baryton constituent une extension prioritaire.

\item \textbf{Sources hétérogènes :} les échantillons Yan\_Adds proviennent de
conditions d'enregistrement diverses. Bien qu'ils aient tous été enregistrés en studio
ou en chambre anéchoïque, des variations de placement de microphone et de
caractéristiques de salle peuvent introduire des biais systématiques. Le taux de
concordance de 93~\% avec des sources académiques indépendantes constitue une
validation indirecte.

\item \textbf{Absence de validation perceptive :} le lien entre convergence formantique
et fusion perçue est soutenu par la littérature psychoacoustique existante
\citep{Sandell1995,Lembke2017} mais n'a pas été testé expérimentalement avec les
paires d'instruments spécifiques et les valeurs de $\Delta$ reportées ici. Une
expérience d'écoute mesurant les évaluations de fusion en fonction de la distance de
$F_1$ pour les doublures du Tableau~\ref{tab:doublings} constituerait une étape
suivante précieuse.

\item \textbf{Sons tenus uniquement :} les transitoires d'attaque, les techniques
étendues et les nuances extrêmes, qui modifient radicalement le spectre, ne sont pas
couverts. Des recherches antérieures ont montré que la similarité d'attaque est un
prédicteur significatif de la fusion \citep{Sandell1995}, ce qui suggère qu'un modèle
complet de la fusion orchestrale devrait incorporer des caractéristiques temporelles
en plus des caractéristiques spectrales.

\item \textbf{Sélection de la bande pour \textit{Fp} :} les bandes de fréquences
spécifiques aux instruments ont été déterminées par analyse d'enveloppe spectrale et
inspection visuelle, introduisant un degré de subjectivité. Une procédure d'optimisation
automatisée (par exemple, minimisant la variance inter-registre du centroïde) pourrait
améliorer la reproductibilité.

\item \textbf{Tests statistiques :} le taux de concordance (93~\%) est un ratio simple.
Des travaux futurs devraient inclure des intervalles de confiance bootstrappés pour
les estimations de $F_1$ et \textit{Fp}, ainsi que des tests de permutation pour la
significativité du cluster /o/--/\aa/ par rapport à un modèle nul de formants
distribués aléatoirement.
\end{enumerate}

\subsection{Implications pour la composition}

L'identification quantitative des groupements formantiques inter-familles offre aux
compositeurs un nouvel outil : la capacité à prédire les fusions et complémentarités
timbrales avant l'écriture, en choisissant les instruments selon leur zone vocalique
plutôt que selon leur famille organologique. Le seuil de $\Delta \leq 80$~Hz pour la
fusion et de $\Delta \geq 200$~Hz pour l'enrichissement spectral fournit des critères
opérationnels qui complètent, sans les remplacer, l'oreille du compositeur.

% ============================================================
% 10. CONCLUSION
% ============================================================
\section{Conclusion}

Cette étude établit que les doublures orchestrales classiques reposent sur des
convergences formantiques mesurables. Le cluster de convergence /o/--/\aa/
(377--506~Hz), regroupant 11~instruments de 4~familles, constitue le noyau acoustique
de l'orchestre symphonique. L'introduction de \textit{Fp} (centroïde spectral à bande
limitée) comme métrique timbrale, combinée à l'analyse registre par registre et à la
validation multi-sources (concordance à 93~\%), fournit un cadre quantitatif reliant
la tradition des traités d'orchestration avec la littérature psychoacoustique sur la
fusion timbrale.

Le document de référence complet, incluant les profils formantiques détaillés, les
cartes spectrales vocaliques registre par registre et les matrices de convergence pour
les 30~instruments, est disponible en ligne à l'adresse
\url{https://zseramnay.github.io/Orchestration/}.

\subsection*{Déclaration de disponibilité des données}
L'ensemble des données (fichiers CSV), les scripts d'analyse (Python) et le document
de référence complet sont librement accessibles à l'adresse
\url{https://github.com/zseramnay/Orchestration}.

% \subsection*{Déclaration de conflits d'intérêts}
% L'auteur déclare n'avoir aucun conflit d'intérêts.

% \subsection*{Remerciements}
% L'auteur remercie l'équipe IRCAM Orchidea d'avoir rendu la base de données SOL2020
% disponible.

% ============================================================
% RÉFÉRENCES
% ============================================================
\bibliographystyle{apalike}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem[Adler, 1982]{Adler1982}
Adler, S. (1982).
\newblock \emph{The Study of Orchestration}.
\newblock W.W. Norton \& Company, New York.

\bibitem[Backus, 1969]{Backus1969}
Backus, J. (1969).
\newblock \emph{The Acoustical Foundations of Music}.
\newblock W.W. Norton \& Company, New York.

\bibitem[Berlioz, 1844]{Berlioz1844}
Berlioz, H. (1844/1855).
\newblock \emph{Grand trait\'e d'instrumentation et d'orchestration modernes}.
\newblock Schonenberger, Paris.

\bibitem[Cella et~al., 2020]{Cella2020}
Cella, C.-E., Ghisi, D., Music{\'e}, E., and Music{\'e}, C. (2020).
\newblock OrchideaSOL: a dataset of extended instrumental techniques for
  computer-aided orchestration.
\newblock In \emph{Proceedings of the International Computer Music Conference}.

\bibitem[Cella et~al., 2021]{Cella2021}
Cella, C.-E., Ghisi, D., Maresz, Y., Petrolati, A., Teiller, A., and
  Esling, P. (2021).
\newblock Dynamic computer-aided orchestration in practice with {O}rchidea.
\newblock \emph{Computer Music Journal}, 45(4):40--56.

\bibitem[Fant, 1960]{Fant1960}
Fant, G. (1960).
\newblock \emph{Acoustic Theory of Speech Production}.
\newblock Mouton, La Haye.

\bibitem[Fletcher et Rossing, 1998]{Fletcher1998}
Fletcher, N.~H. et Rossing, T.~D. (1998).
\newblock \emph{The Physics of Musical Instruments}.
\newblock Springer-Verlag, 2\ieme~édition.

\bibitem[Gieseler et~al., 1985]{Gieseler1985}
Gieseler, W., Lombardi, L., et Weyer, R.-D. (1985).
\newblock \emph{Instrumentation in der Musik des 20.\ Jahrhunderts}.
\newblock Breitkopf \& H{\"a}rtel, Wiesbaden.

\bibitem[Goodchild et McAdams, 2018]{Goodchild2018}
Goodchild, M. et McAdams, S. (2018).
\newblock Perceptual processes in orchestration.
\newblock In Siedenburg, K., Saitis, C., McAdams, S., Popper, A.~N., et
  Fay, R.~R., éditeurs, \emph{Timbre: Acoustics, Perception, and Cognition},
  pages 247--271. Springer.

\bibitem[Grey, 1977]{Grey1977}
Grey, J.~M. (1977).
\newblock Multidimensional perceptual scaling of musical timbres.
\newblock \emph{Journal of the Acoustical Society of America}, 61(5):1270--1277.

\bibitem[{ISO/IEC}, 2002]{MPEG7}
{ISO/IEC} (2002).
\newblock {ISO/IEC 15938-4: Technologies de l'information---Interface de
  description de contenu multimédia---Partie 4 : Audio}.

\bibitem[Kendall et Carterette, 1993]{Kendall1993}
Kendall, R.~A. et Carterette, E.~C. (1993).
\newblock Identification and blend of timbres as a basis for orchestration.
\newblock \emph{Contemporary Music Review}, 9(1--2):51--67.

\bibitem[Koechlin, 1943]{Koechlin1943}
Koechlin, C. (1943).
\newblock \emph{Trait\'e de l'orchestration} (4~volumes).
\newblock Max Eschig, Paris.

\bibitem[Lembke et McAdams, 2015]{Lembke2015}
Lembke, S.-A. et McAdams, S. (2015).
\newblock Spectral-envelope characteristics as predictors of blend in
  orchestral instrument pairs.
\newblock In \emph{Proceedings of the International Symposium on Musical
  Acoustics (ISMA)}.

\bibitem[Lembke et~al., 2017]{Lembke2017}
Lembke, S.-A., Parker, K., Narmour, E., et McAdams, S. (2017).
\newblock Predicting blend between orchestral timbres using generalized
  spectral-envelope descriptions.
\newblock \emph{Journal of New Music Research}, 46(4):1--18.

\bibitem[McAdams et~al., 1995]{McAdams1995}
McAdams, S., Winsberg, S., Donnadieu, S., De~Soete, G., et Krimphoff, J.
  (1995).
\newblock Perceptual scaling of synthesized musical timbres: Common dimensions,
  specificities, and latent subject classes.
\newblock \emph{Psychological Research}, 58(3):177--192.

\bibitem[McAdams, 2022]{McAdams2022}
McAdams, S. (2022).
\newblock A taxonomy of orchestral grouping effects derived from principles of
  auditory perception.
\newblock \emph{Music Theory Online}, 28(3).

\bibitem[McCarty, 2003]{McCarty2003}
McCarty, M. (2003).
\newblock Vowel space chart for orchestral instruments.
\newblock CCRMA, Université de Stanford.

\bibitem[Meyer, 2009]{Meyer2009}
Meyer, J. (2009).
\newblock \emph{Acoustics and the Performance of Music}.
\newblock Springer-Verlag, 5\ieme~édition.

\bibitem[Peeters et~al., 2011]{Peeters2011}
Peeters, G., Giordano, B.~L., Susini, P., Misdariis, N., et McAdams, S.
  (2011).
\newblock The {T}imbre {T}oolbox: Extracting audio descriptors from musical
  signals.
\newblock \emph{Journal of the Acoustical Society of America},
  130(5):2902--2916.

\bibitem[Piston, 1955]{Piston1955}
Piston, W. (1955).
\newblock \emph{Orchestration}.
\newblock W.W. Norton \& Company, New York.

\bibitem[Rimsky-Korsakov, 1908]{RimskyKorsakov1908}
Rimsky-Korsakov, N. (1908).
\newblock \emph{Principes d'orchestration} (posthume).
\newblock Édition russe de musique.

\bibitem[Sandell, 1991]{Sandell1991}
Sandell, G.~J. (1991).
\newblock \emph{Concurrent Timbres in Orchestration: A Perceptual Study of
  Factors Determining ``Blend''}.
\newblock Thèse de doctorat, Northwestern University.

\bibitem[Sandell, 1995]{Sandell1995}
Sandell, G.~J. (1995).
\newblock Roles for spectral centroid and other factors in determining
  ``blended'' instrument pairings in orchestration.
\newblock \emph{Music Perception}, 13(2):209--246.

\bibitem[Tardieu et McAdams, 2012]{Tardieu2012}
Tardieu, D. et McAdams, S. (2012).
\newblock Perception of dyads of impulsive and sustained instrument sounds.
\newblock \emph{Music Perception}, 30(2):117--128.

\bibitem[Zwicker et Fastl, 1999]{Zwicker1961}
Zwicker, E. et Fastl, H. (1999).
\newblock \emph{Psychoacoustics: Facts and Models}.
\newblock Springer-Verlag, 3\ieme~édition.

\end{thebibliography}

\end{document}
